蘋論：何柱國一語戳破林鄭陰謀

蘋論：何柱國一語戳破林鄭陰謀 - 盧峯

著名商人何柱國跟特首林鄭月娥的互動頗有點「歡喜冤家」的味道。一方面大家都屬於建制派核心，前者是政協常委、商界選委，手握多個重要傳媒；後者則是堂堂特首，習大大身邊紅人。另一方面，雙方在公開場合經常你一言我一語的「暗戰」一番。去年在某公開場合，雙方就港獨、土地供應專責小組以至傳媒公信力、可靠性等問題針鋒相對，明嘲暗諷，教旁觀的嘉賓官員看儍了眼。

憂失「如沐春風」安全法治環境

前天特首林鄭月娥偕同幾位官員搞了個大堆頭記者會，一次回應三個重要議題包括極受市民及國際社會關注的逃犯移交條例（可能是要分散注意力）。林鄭在記者會上公佈就修例作出輕微讓步，把九項涉及商業的罪行剔除，希望爭取商界支持條例。到晚上，林鄭出席何柱國旗下傳媒的周年晚宴，何柱國在發言時大力炮轟修訂逃犯條例的做法，說有朋友向他吐苦水，擔心新例通過後明年「見唔到佢」；何又說引渡或移交逃犯該找法治、政制跟香港水平差不多的地方，而大陸同香港差好遠！

在其後回答記者提問時，何說在內地做生意並不容易，以往生意人一回到香港就感到「如沐春風」，希望將來也是如此。何先生這些發言沒有提林鄭的名，但明顯衝着林鄭較早前的發言而來。撇開兩人之間的「暗戰」，何柱國的說法的確一針見血的道出了很多人包括商界對修訂移交逃犯條例的憂慮，擔心「如沐春風」的寬鬆安全法治環境將一去不復見。

市民、商人從內地口岸回到香港感到「如沐春風」，能暢快的舒一口氣原因不少，回到熟悉的環境，感受到城市肌理的效率及方便等固然重要；但更關鍵的還是那份安全感，是感到個人權利與自由受尊重，是相信這城市對法治與確當程序的堅持。事實上只要來到香港，任何人不管貧富學歷種族性別，不管是本地居民還是外地旅客都受到法律保護，政府、執法機關不能任意拘捕，更不能剝奪他的基本權利及人權保障。

假若有關居民或旅客涉嫌違反法例成為被告，香港的法制仍保障他各種法定的權利，如政府不能無限期拘留、有權得到律師代表，可申請人身保護令……等。即使被法院定罪，他們還有上訴及申請保釋的權利，絕不會人間蒸發般長時間失蹤，也不會有執法人員以虐待包括精神虐待的方式逼被告人認罪。

日後勢收緊 重新納入商業罪行

可一旦政府成功修訂逃犯移交條例，讓市民、外地旅客感到「如沐春風」的法律保護網會被戳穿一個大洞，內地政府及公安檢察部門將可以利用新安排要求特區政府交人，並把他帶到內地的法律體制內進行審訊及懲罰。誰都知道內地的法制迹近無法無天，全按政治、官員需要行事及裁決，被告權利則全無保障，家屬不能探視，不能旁聽審訊已是常態，代表律師也不能不敢盡力為被告辯護，以免令自己變成被告。即使服刑期滿，內地政府仍可用諸般理由實行軟禁或監視居住，形同被判無期徒刑。想到這裏，難怪連何柱國這位「有力人士」的朋友也擔心明年不能相見！

何況，修例將會是突破點。落實後特區政府大條道理進一步擴大移交逃犯的適用範圍，先把今次剔除的九種罪行重新納入，再跟內地簽訂全面逃犯交換安排以至司法互助安排，讓香港執法部門、法院變相成為內地公檢法體系的延伸，為他們抓捕北京不喜歡、要教訓的港人，台灣在港人士及外地旅客。

明白這個道理就知道，政府今次剔除九種罪行根本不是讓步，而是引君入甕的陰招，往後會慢慢收緊。市民、商界、國際社會怎麼能上他們的當呢？

盧峯
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)

呢D戇鳩仔唔鳩好可憐, 當年其他人爭取民主呢D人選擇企響中共果邊, 依家輪到佢地, 呵呵

好快班商家佬就同普通市民一齊GG

市民應該支持所有夾死商家佬嘅政策

祝各政商猛人早日回歸中共監獄